\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{parskip}
\usepackage{color}
\usepackage{multirow}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-graph}
\usetikzlibrary{arrows}

\xeCJKDeclareSubCJKBlock{glottalStop}{`’}
\normalspacedchars{‘’“”?*}
\newfontfamily \ipafont[
  BoldFont=CMUSerif-Bold,
  ItalicFont=CMUSerif-Italic,
  BoldItalicFont=CMUSerif-BoldItalic
]{CMUSerif-Roman}
\setsansfont{Helvetica Neue}
\setCJKsansfont[
  glottalStop=CMUSerif-BoldItalic,
  BoldFont={Hiragino Sans GB W6},
  ItalicFont={Kaiti SC Regular},
  BoldItalicFont={Kaiti SC Black}
]{Hiragino Sans GB W3}
\newfontfamily \symfont{STIXGeneral-Regular}
\newCJKfontfamily \LantingDB{Lantinghei GBK Demibold}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\xeCJKsetup{CJKecglue={\hskip 0.1em}}
\xeCJKsetwidth {·}{0.5em}

\makeatletter
\renewcommand \section
{\@startsection{section}{1}{\z@}{-3ex}{1.5ex}{\LARGE\LantingDB}}
\renewcommand \subsection
{\@startsection{subsection}{2}{\z@}{-2ex}{1ex}{\Large\LantingDB}}
\renewcommand \subsubsection
{\@startsection{subsubsection}{3}{\z@}{-2ex}{1ex}{\large\LantingDB}}
\def\@seccntformat#1{}
\makeatother

\newcommand \sq [1]{「#1」}
\newcommand \dq [1]{『#1』}
\newcommand \bookref [1]{《#1》}
\newcommand \word [1]{\bgroup\ipafont\textbf{#1}\egroup}
\newcommand \bipa [1]{\word{#1}}
\newcommand \westname [1]{\textit{#1}}
\newcommand \hla [1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand \hlb [1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand \hlc [1]{\textcolor{purple}{#1}}
\newcommand \highlight [1]{\hla{#1}}

\newenvironment{assgts}{%
\renewcommand \labelenumi {\bfseries (\alph {enumi})}%
\renewcommand \labelenumii {\arabic {enumii}.}%
\begin{enumerate}}{\end{enumerate}}

\title{IOL 2014 个人赛随笔}
\date{2014年7月27日}
\author{刘闽晟}

\begin{document}
\bibliographystyle{plain}

\maketitle

IOL 2014 刚刚结束。本届比赛中国队取得了巨大的突破，乐观的人们相信，
在不久的下一届比赛中，我们能看到第一位金牌选手。

闲来无事，我决定分析此次试题，与自己和各位读者分享一些经验教训。

需要注意的是，因为我个人坚信三十五年后的书面汉语将不区分\sq{的}、\sq{地}
和\sq{得}，本文一律使用\sq{的}。

我推荐还没有做过题目的读者，先把五道题目和团体赛题做一遍。今年的团体赛由于过于简单，
一个人也能在五个小时内完成基本任务。组委会特地在比赛过程中通知各国队伍，写下规则，
而这在往届比赛中是不需要的。

\section{试题的制作与翻译}

众所周知，IOL 试题使用 \LaTeX 书写\cite{IOLEdit}，而 \LaTeX 设计之初，
便没有考虑到对诸如 CJK (Chinese, Japanese \& Korean) 这样大字符集的支持，
只允许使用八位字符来表示文本。处理 CJK 文档时，\LaTeX 将临时构造多个字体，
将 CJK 字符集分割并映射到这些字体上，再分别给文档的不同内容应用不同的字体。
这种解决方案有许多缺点，最基本的一条，便是你无法从输出的文档中拷贝内容，
因为汉字\sq{下}在文件中的实际值的 ASCII 编码可能为 65，即字母 “A”。IOL 2009
的韩文试题便是一个典型例子。另一个例子是，你从过去 IOL 试题文件中拷贝出来的特殊字符都会发生\sq{形态变化}。

为解决 \LaTeX 的 CJK 兼容性问题，以及了解中文版 IOL 试题可能遇到的翻译问题，
我联系了戴谊凡 (\westname{Ivan Derzhanski}) 先生，并开始了翻译过去试题的计划。随后，
曹起曈加入了本计划，对排版提了些许建议，并在文本翻译方面作出了许多贡献。
虽然由于人手不足，第六届试题尚未完成初稿，翻译仍需进一步的复审和改进，
但本项目已为本届 IOL 的中日文试题的制作扫清了技术障碍。关于技术细节，
可以参考翻译项目在 \href{https://github.com/notcome/IOL.cn}{GitHub} 上的源代码。

而在翻译上，主要的问题是存在许多小错误，比如说：

\begin{enumerate}
\item 个人赛第四题的初稿里使用了\sq{女人长得像这个姑娘吗?}，但同样的句子在英文翻译中体现了过去时。

\item 个人赛第五题，动词\sq{放}存在歧义，是\sq{放置}还是\sq{放过}。

\item 团体赛，\bookref{世界人权宣言}，将英文中的 “national origin” 和 “nationality” 均翻译成国籍。
\end{enumerate}

在继续讨论之前，我需要提及一下，为确保公正，组委会会把试题中出现的每一句话，
无论是题干还是语言材料的翻译，都分割成基本单位，词组或完整的句子，
分别翻译至各工作语言并制成表格，再一一对比，避免某个语言的翻译提供了过多或过少的信息\cite{IOLEdit}。

这三个小问题，给了我们三个教训。

其一，翻译人员并没有参与到试题的讨论中去。恩盖尼语实际上不区分过去时和现在时，作者为了简化题目，
才让英文翻译体现出过去时。而在西班牙语翻译则体现了两种不同时态，但组委会认为这两种时态共性明显，
不妨碍选手将其归为一类。很显然，负责汉语翻译的王伟先生是在后期才加入翻译工作，对这个决定并不知情。

其二，翻译的歧义需要仔细检查，尤其是语义题的翻译。

其三，对于一切文本都尽量使用表格来检查。在闭幕式后我询问了戴谊凡先生，他们直接拷贝了官方翻译，
并未进行任何检查。结合他们在开幕式前两天，即十九日，才完成中文试题，我相信他们一定遇到了时间不足的问题。
立志进入命题委员会的同学们，可以现在就去写\href{mailto:pc-chair@ioling.org}{邮件}。

\input{Problem1}

\input{Problem2}

\input{Problem3}

\input{Problem4}

\input{Problem5}

\renewcommand \refname{引用}
\bibliography{main}
\end{document}
